\documentclass[a4paper,12pt]{article}

%%% Работа с русским языком
\usepackage{cmap}					% поиск в PDF
\usepackage{mathtext} 				% русские буквы в формулах
\usepackage[T2A]{fontenc}			% кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc}			% кодировка исходного текста
\usepackage[english,russian]{babel}	% локализация и переносы
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
 % Цвета для гиперссылок
\definecolor{linkcolor}{HTML}{799B03} % цвет ссылок
\definecolor{urlcolor}{HTML}{799B03} % цвет гиперссылок

\hypersetup{pdfstartview=FitH,  linkcolor=linkcolor,urlcolor=urlcolor, colorlinks=true}

%%% Дополнительная работа с математикой
\usepackage{amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools} % AMS
\usepackage{amsmath}
\usepackage{icomma} % "Умная" запятая: $0,2$ --- число, $0, 2$ --- перечисление

%% Номера формул
%\mathtoolsset{showonlyrefs=true} % Показывать номера только у тех формул, на которые есть \eqref{} в тексте.

%% Шрифты
\usepackage{euscript}	 % Шрифт Евклид
\usepackage{mathrsfs} % Красивый матшрифт

%% Свои команды
\DeclareMathOperator{\sgn}{\mathop{sgn}}

%% Перенос знаков в формулах (по Львовскому)
\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}
{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}
% графика
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{pictures/}}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}
\author{Бурмашев Григорий, БПМИ-208}
\title{Матан, дз -- 6}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle
\section*{Номер 1}
\begin{center}
Разложить функцию в степенной ряд с центром в \textbf{нуле}:
\end{center}
\[
f(x) = (1-x)\sin^2x \cos x
\]
\[
(1-x)\sin^2x \cos x = (1-x)(1 - \cos^2x) \cos x = (1-x)(\cos x - \cos^3 x) =
\]
\[
=
(1 - x) \left(\cos x - \frac{3 \cos x  + \cos 3x}{4}\right) = \cos x - \frac{3\cos x + \cos 3 x}{4} - x \cdot \cos x+ \frac{x(3 \cos x + \cos 3 x)}{4} =
\]
\[
= \cos x - \frac{1}{4}3 \cos x - \frac{1}{4} \cos 3 x - x \cos x + \frac{1}{4} 3x \cos x + \frac{1}{4}x \cos 3x = 
\]
\[
=
\frac{1}{4} \cos x  - \frac{1}{4} \cos 3 x - \frac{1}{4} x \cos x + \frac{1}{4}x \cos 3x = \frac{1}{4} (\cos x - \cos 3 x )  - \frac{1}{4}x (\cos x - \cos 3 x)
\]
Теперь используем ряд Тейлора для $\cos x$:
\[
\cos x = \sum_{n = 0}^{\infty} (-1)^n \frac{x^{2n}}{(2n)!}, x \in \mathbb{R}
\]
Тогда:
\[
\cos x - \cos 3 x = \sum_{n = 0}^{\infty} (-1)^n \frac{x^{2n}}{(2n)!} - \sum_{n = 0}^{\infty} (-1)^n \frac{(3x)^{2n}}{(2n)!} = \sum_{n = 0}^{\infty}\left((-1)^n \frac{x^{2n}}{(2n)!} - (-1)^n\frac{(3x)^{2n}}{(2n)!} \right) = 
\]
\[
=
\sum_{n = 0}^{\infty} \left(
 (-1)^n 
\cdot
 \left(
\frac{x^{2n}}{(2n)!} - \frac{(3x)^{2n}}{(2n)!}
\right)
\right)
=
\sum_{n = 0}^{\infty} \left(
 (-1)^n 
\cdot
 \left(
\frac{x^{2n} - 3^{2n} x^{2n}}{(2n)!}
\right)
\right)
=
\]
\[
=
\sum_{n = 0}^{\infty} \left(
 (-1)^n 
\cdot
 \left(
\frac{x^{2n}(1 - 3^{2n})}{(2n)!}
\right)
\right)
=
\]
\[
=
\sum_{n = 0}^{\infty} 
 \left(
\frac{ (-1)^n  \cdot x^{2n}(1 - 3^{2n})}{(2n)!}
\right)
\]
Подставляем в $f(x)$:
\[
\frac{1}{4} \sum_{n = 0}^{\infty} 
\frac{ (-1)^n  \cdot x^{2n}(1 - 3^{2n})}{(2n)!} -
\frac{1}{4}x \sum_{n = 0}^{\infty} 
\frac{ (-1)^n  \cdot x^{2n}(1 - 3^{2n})}{(2n)!}
 = 
\]
\[
 = 
\frac{1}{4} \sum_{n = 0}^{\infty} 
\frac{ (-1)^n  \cdot x^{2n}(1 - 3^{2n})}{(2n)!} -
\frac{1}{4}\sum_{n = 0}^{\infty} 
\frac{ (-1)^n  \cdot x^{2n + 1}(1 - 3^{2n})}{(2n)!}
= 
\]
\[
=
\frac{1}{4} \left(
 \sum_{n = 0}^{\infty} 
\frac{ (-1)^n  \cdot x^{2n}(1 - 3^{2n})}{(2n)!} -
\sum_{n = 0}^{\infty} 
\frac{ (-1)^n  \cdot x^{2n + 1}(1 - 3^{2n})}{(2n)!}
\right) = 
\]
\[
=
\frac{1}{4} \left(
 \sum_{n = 0}^{\infty} 
\frac{ (-1)^n (1 - 3^{2n})}{(2n)!}  x^{2n} -
\sum_{n = 0}^{\infty} 
\frac{ (-1)^n (1 - 3^{2n})}{(2n)!}x^{2n + 1}
\right) =
\] 
\[
=
\frac{1}{4} \left( \sum_{n = 0}^{\infty} 
\frac{ (-1)^n (1 - 3^{2n})}{(2n)!}  x^{2n} \cdot (1-x)\right)
\]
\begin{center}
\textbf{Ответ: } 
\[
\frac{1}{4} \left( \sum_{n = 0}^{\infty} 
\frac{ (-1)^n (1 - 3^{2n})}{(2n)!}  x^{2n} \cdot (1-x)\right)
\]
\end{center}
\clearpage
\section*{Номер 2}
\begin{center}
Разложить функцию в степенной ряд с центром в \textbf{нуле}:
\end{center}
\[
f(x) = \int_{0}^{x} \frac{dt}{\sqrt[3]{1 + t^2}}
\]
Умеем раскладывать $(1 + x)^{\alpha} = 1 + \sum\limits_{n = 1}^{\infty} \frac{\alpha(\alpha - 1) \ldots (\alpha -n + 1)}{n!} \cdot x^n \; \; \forall x : |x| < 1$
\[
\frac{1}{\sqrt[3]{1 + t^2}} = \frac{1}{(1+t^2)^{\frac13}} = (1+t^2)^{-\frac13}
\]
\\
Пусть $|t| < 1$, тогда:
\[
f(x) = \int_{0}^{x} \left(1 + \sum_{n = 1}^{\infty} \frac{-\frac13(-\frac13 - 1) \ldots (-\frac13 -n + 1)}{n!} \cdot t^{2n} \right)dt  =
\]
\[
= x + \int_{0}^{x} \sum_{n = 1}^{\infty} \frac{-\frac13(-\frac13 - 1) \ldots (-\frac13 -n + 1)}{n!} \cdot t^{2n}dt = 
\]
\[
= 
x + \sum_{n = 1}^{\infty} \frac{-\frac13(-\frac13 - 1) \ldots (-\frac13 -n + 1)}{n!} \cdot  \frac{x^{2n+1}}{2^{n+1}} = x + \sum_{n = 1 }^{\infty} \frac{(-1)^n \cdot (1 \cdot 4 \cdot  \ldots \cdot (3n-2))}{3^n \cdot n!} \cdot \frac{x^{2n+1}}{2^{n+1}} = 
\]
\[
=
x + \sum_{n = 1 }^{\infty} \frac{(-1)^n \cdot (3n-2)!}{3^n \cdot n!} \cdot \frac{x^{2n+1}}{2^{n+1}} 
\]
\begin{center}
\textbf{Ответ: } 
\[
x + \sum_{n = 1 }^{\infty} \frac{(-1)^n \cdot (3n-2)!}{3^n \cdot n!} \cdot \frac{x^{2n+1}}{2^{n+1}} 
\]
\end{center}
\end{document}
